

Foglio per esame scritto di Analisi 1

Niccoló Zanotti

17 dicembre 2025

Successioni in \mathbb{R}

Criterio. *Del rapporto*

Sia $\{a_n\}$ una successione in \mathbb{R}^+ , ed esista $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{a_{n+1}}{a_n}$. Allora se

1. $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{a_{n+1}}{a_n} < 1$, allora $a_n \rightarrow 0$;
2. $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{a_{n+1}}{a_n} > 1$, allora $a_n \rightarrow +\infty$;

Criterio. Siano $\alpha, \beta \in \mathbb{R}^+$ e sia $\{a_n\}$ una successione in \mathbb{R} . Allora se

$$\alpha \leq a_n \leq \beta \quad \forall n \in \mathbb{N} \implies \sqrt[n]{a_n} \rightarrow 1 \text{ per } n \rightarrow +\infty$$

Inoltre se

$$a_n \rightarrow \lambda \in \mathbb{R}^+ \implies \sqrt[n]{a_n} \rightarrow 1$$

Criterio. Sia $\{a_n\}$ una successione in \mathbb{R} . Allora se

$$a_n \rightarrow \lambda \in \bar{\mathbb{R}} \implies \frac{a_1 + a_2 + \dots + a_n}{n} \rightarrow \lambda$$

Criterio. Sia $\{a_n\}$ una successione in \mathbb{R} . Allora se

$$a_{n+1} - a_n \rightarrow \lambda \in \bar{\mathbb{R}} \implies \frac{a_n}{n} \rightarrow \lambda$$

Criterio. Sia $\{a_n\}$ una successione in \mathbb{R}^+ . Allora se

$$\frac{a_{n+1}}{a_n} \rightarrow \lambda \in \bar{\mathbb{R}} \implies \sqrt[n]{a_n} \rightarrow \lambda$$

Approssimazione di Stirling

$$n! \sim n^n e^{-n} \sqrt{2\pi n}$$
$$\log(n!) = n \log(n) - n + \frac{1}{2} \log(n) + \log(\sqrt{2\pi}) + o(1)$$

Serie numeriche in \mathbb{R}

Serie notevole. *Geometrica*

$$\sum_{n=0}^{\infty} c^n \begin{cases} \text{converge} & \text{se } |c| < 1, \quad s_n = \frac{1}{1-c} \\ \text{diverge} & \text{se } c \geq 1 \\ \text{indeterminata} & \text{se } c \leq -1 \end{cases}$$

Serie notevole. *Armonica Generalizzata*

$$\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^\alpha} \begin{cases} \text{converge} & \text{se } \alpha > 1 \\ \text{diverge} & \text{se } \alpha \leq 1 \end{cases} \quad \alpha \in \mathbb{R}$$

Serie notevole. *Di Abel o Armonica Generalizzata di tipo 2*

$$\sum_{n=2}^{\infty} \frac{1}{n^\alpha \log^\beta(n)} \begin{cases} \text{converge} & \text{se } \alpha > 1 \wedge \forall \beta \\ \text{converge} & \text{se } \alpha > 1 \vee \alpha = 1 \wedge \beta > 1 \\ \text{diverge} & \text{se } \alpha < 1 \vee \alpha = 1 \wedge \beta \leq 1 \end{cases} \quad \alpha, \beta \in \mathbb{R}$$

Criterio. *Del confronto*

Siano $\sum a_k$ e $\sum b_k$ due serie a termini in \mathbb{R}^+ tali che

$$0 \leq a_n \leq b_n \quad \forall n \in \mathbb{N}$$

Allora:

1. $\sum b_k$ convergente $\implies \sum a_k$ convergente;

2. $\sum a_k$ divergente $\implies \sum b_k$ divergente.

Criterio. *Del confronto asintotico*

Siano $\sum a_k$ e $\sum b_k$ due serie a termini in \mathbb{R}^+ . Allora se

$$a_n \sim b_n \implies a_n \text{ e } b_n \text{ hanno lo stesso carattere}$$

Criterio. *Della radice*

Sia $\sum a_n$ una serie a termini in \mathbb{R}_0^+ . Allora se esiste $\lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{a_n} = \lambda$

1. $\lambda > 1 \implies a_n$ convergente;

2. $\lambda < 1 \implies a_n$ divergente;

Criterio. *Di Leibniz*

Sia $\sum (-1)^n a_n$ una serie a termini di segno alterno. Allora se

1. $a_{n+1} < a_n$ (a_n é definitivamente decrescente);

2. $a_n \rightarrow 0$ (a_n é infinitesima);

la serie é convergente.

Criterio. *Di condensazione (Cauchy)*

Sia $\{a_n\}$ una successione a termini in \mathbb{R}^+ . Allora se

1. $a_{n+1} < a_n$ (a_n é definitivamente decrescente);

2. $a_n \rightarrow 0$ (a_n é infinitesima);

$$\sum a_n \text{ converge} \iff \sum 2^n a_{2^n} \text{ converge}.$$

Criterio. *Del rapporto*

Sia $\sum a_n$ una serie a termini in \mathbb{R}^+ tale che esista $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{a_{n+1}}{a_n} = \lambda$. Allora se

1. $\lambda > 1 \implies$ la serie non é convergente;

2. $\lambda < 1 \implies$ la serie é convergente.

Criterio. *Di Raabe*

Sia $\sum a_n$ una serie a termini in \mathbb{R}^+ tale che

$$\frac{a_{n+1}}{a_n} = 1 - \frac{\alpha}{n} + o\left(\frac{1}{n}\right) \quad , \alpha \in \mathbb{R} \quad \text{per } n \rightarrow +\infty$$

Allora se

1. $\alpha > 1 \implies$ la serie é convergente;

2. $\alpha < 1 \implies$ la serie non é convergente.

Criterio. *Di Dirichlet*

Siano $\{\alpha_n\}$ una successione in \mathbb{C} e $\{\beta_n\}$ una successione in \mathbb{R}^+ tali che

1. $\sum \alpha_n$ é limitata;

2. $\{\beta_n\}$ é monotona decrescente ed infinitesima.

Allora la serie $\sum \alpha_n \beta_n$ é convergente.

Sviluppi di MacLaurin delle principali funzioni

Resto in forma di Peano

$$\begin{aligned}
 e^x &= \sum_{k=0}^{\infty} \frac{x^k}{k!} = 1 + x + \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3!} + \dots + \frac{x^n}{n!} + o(x^n) \\
 \sin(x) &= \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(-1)^k x^{2k+1}}{(2k+1)!} = x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} + \dots + \frac{x^{2n+1}}{n!} + o(x^{2n+2}) \\
 \cos(x) &= \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(-1)^k x^{2k}}{(2k)!} = 1 - \frac{x^2}{2} + \frac{x^4}{4!} + \dots + \frac{(-1)^n x^{2n}}{n!} + o(x^{2n+1}) \\
 \operatorname{tg}(x) &= x + \frac{x^3}{3} + \frac{2}{15}x^5 + o(x^6) \quad \text{per } |x| < \frac{\pi}{2} \\
 \operatorname{arctg}(x) &= \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(-1)^k x^{2k+1}}{2k+1} = x - \frac{x^3}{3} + \frac{x^5}{5} - \frac{x^7}{7} + \dots + \frac{(-1)^n x^{2n+1}}{2n+1} + o(x^{2n+2}) \\
 \operatorname{arcsin}(x) &= \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(2k)! x^{2k+1}}{2^{2k} (k!)^2 (2k+1)} = x + \frac{x^3}{6} + \frac{3x^5}{40} + \frac{5x^7}{112} + \dots + \frac{(2n)! x^{2n+1}}{2^{2n} (n!)^2 (2n+1)} + o(x^{2n+1}) \quad \text{per } |x| < 1 \\
 \sinh(x) &= \sum_{k=0}^{\infty} \frac{x^{2k+1}}{(2k+1)!} = x + \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} + \dots + \frac{x^{2n+1}}{n!} + o(x^{2n+2}) \\
 \cosh(x) &= \sum_{k=0}^{\infty} \frac{x^{2k}}{(2k)!} = 1 + \frac{x^2}{2} + \frac{x^4}{4!} + \dots + \frac{x^{2n}}{n!} + o(x^{2n+1}) \\
 \log(1+x) &= \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(-1)^{k+1} x^k}{k} = x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} - \frac{x^4}{4} + \dots + \frac{(-1)^{n+1} x^n}{n} + o(x^n) \quad \text{per } |x| < 1 \\
 (1+x)^\alpha &= \sum_{k=0}^{\infty} \binom{\alpha}{k} x^k = 1 + \alpha x + \frac{\alpha(\alpha-1)}{2} x^2 + \frac{\alpha(\alpha-1)(\alpha-2)}{3!} x^3 + \dots + \binom{\alpha}{n} x^n + o(x^n) \quad \text{per } |x| < 1 \\
 \sqrt{1+x} &= (1+x)^{1/2} = \sum_{k=0}^{\infty} \binom{\alpha}{k} x^k = 1 + \frac{x}{2} - \frac{x^2}{8} + \frac{1}{16} x^3 + \dots + \binom{\frac{1}{2}}{n} x^n + o(x^n)
 \end{aligned}$$

Resto in forma $O(\cdot)$ utile per serie numeriche

$$\begin{aligned}
 e^x &= \sum_{k=0}^{\infty} \frac{x^k}{k!} = 1 + x + \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3!} + \dots + \frac{x^n}{n!} + O(x^{n+1}) \\
 \sin(x) &= \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(-1)^k x^{2k+1}}{(2k+1)!} = x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} + \dots + \frac{x^{2n+1}}{n!} + O(x^{2n+3}) \\
 \cos(x) &= \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(-1)^k x^{2k}}{(2k)!} = 1 - \frac{x^2}{2} + \frac{x^4}{4!} + \dots + \frac{(-1)^n x^{2n}}{n!} + O(x^{2n+2}) \\
 \operatorname{tg}(x) &= x + \frac{x^3}{3} + \frac{2}{15}x^5 + O(x^7) \quad \text{per } |x| < \frac{\pi}{2} \\
 \operatorname{arctg}(x) &= \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(-1)^k x^{2k+1}}{2k+1} = x - \frac{x^3}{3} + \frac{x^5}{5} - \frac{x^7}{7} + \dots + \frac{(-1)^n x^{2n+1}}{2n+1} + O(x^{2n+3}) \\
 \operatorname{arcsin}(x) &= \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(2k)! x^{2k+1}}{2^{2k} (k!)^2 (2k+1)} = x + \frac{x^3}{6} + \frac{3x^5}{40} + \frac{5x^7}{112} + \dots + \frac{(2n)! x^{2n+1}}{2^{2n} (n!)^2 (2n+1)} + O(x^{2n+2}) \quad \text{per } |x| < 1 \\
 \sinh(x) &= \sum_{k=0}^{\infty} \frac{x^{2k+1}}{(2k+1)!} = x + \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} + \dots + \frac{x^{2n+1}}{n!} + O(x^{2n+3})
 \end{aligned}$$

$$\cosh(x) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{x^{2k}}{(2k)!} = 1 + \frac{x^2}{2} + \frac{x^4}{4!} + \dots + \frac{x^{2n}}{n!} + O(x^{2n+2})$$

$$\log(1+x) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{(-1)^{k+1} x^k}{k} = x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} - \frac{x^4}{4} + \dots + \frac{(-1)^{n+1} x^n}{n} + O(x^{n+1}) \text{ per } |x| < 1$$

$$(1+x)^\alpha = \sum_{k=0}^{\infty} \binom{\alpha}{k} x^k = 1 + \alpha x + \frac{\alpha(\alpha-1)}{2} x^2 + \frac{\alpha(\alpha-1)(\alpha-2)}{3!} x^3 + \dots + \binom{\alpha}{n} x^n + O(x^{n+1}) \text{ per } |x| < 1$$

$$\sqrt{1+x} = (1+x)^{1/2} = \sum_{k=0}^{\infty} \binom{\alpha}{k} x^k = 1 + \frac{x}{2} - \frac{x^2}{8} + \frac{1}{16} x^3 + \dots + \binom{\frac{1}{2}}{n} x^n + O(x^{n+1})$$

Integrali in \mathbb{R}

Integrale notevole. Per integrazione di funzioni razionali

$$\int \frac{dx}{(ax+b)^2 + c^2} = \frac{1}{bc} \arctg\left(\frac{ax+b}{c}\right) + c$$

Integrali notevoli. Funzioni goniometriche al quadrato

$$\int \sin^2(x) dx = \frac{x - \sin(x) \cos(x)}{2}$$

$$\int \cos^2(x) dx = \frac{x + \sin(x) \cos(x)}{2}$$

Integrale notevole. dalle sostituzioni iperboliche

$$\int \frac{1}{\sqrt{x^2 + a^2}} dx = \log(x + \sqrt{x^2 + a^2}) + C = \text{Sett} \sinh\left(\frac{x}{a}\right) + C$$

Integrali notevoli. Delle funzioni iperboliche

$$\begin{aligned} \int \sinh cx dx &= \frac{1}{c} \cosh cx & \int \cosh cx dx &= \frac{1}{c} \sinh cx \\ \int \sinh^2 cx dx &= \frac{1}{4c} \sinh 2cx - \frac{x}{2} & \int \cosh^2 cx dx &= \frac{1}{4c} \sinh 2cx + \frac{x}{2} \\ \int \frac{dx}{\sinh cx} &= \frac{1}{c} \log(\tanh(\frac{cx}{2})) & o & \int \frac{dx}{\sinh cx} = \frac{1}{c} \log\left(\frac{\cosh cx - 1}{\cosh cx + 1}\right) \\ \int \frac{dx}{\cosh cx} &= \frac{2}{c} \arctg(e^{cx}) \end{aligned}$$

Tecnica di integrazione. Funzioni razionali composte da funzioni goniometriche di grado 1
Integrali del tipo:

$$\int R(\sin x, \cos x) dx$$

si razionalizzano con la sostituzione $t = \tg(\frac{x}{2})$ e si sfruttano le formule parametriche di $\sin x$ e $\cos x$:

$$\cos x = \frac{1 - \tg^2(\frac{x}{2})}{1 + \tg^2(\frac{x}{2})} \quad \sin x = \frac{2 \tg(\frac{x}{2})}{1 + \tg^2(\frac{x}{2})}$$

$$t = \tg\left(\frac{x}{2}\right) \rightarrow \cos x = \frac{1-t^2}{1+t^2} \quad \sin x = \frac{2t}{1+t^2} \quad x = 2 \arctg(t) \quad dx = \frac{2dt}{t^2+1}$$

Riconducendosi ad un integrale del tipo:

$$\int R\left(\frac{2t}{1+t^2}, \frac{1-t^2}{1+t^2}\right) \frac{2dt}{t^2+1}$$

Tecnica di integrazione. Funzioni razionali composte da funzioni goniometriche di grado 2
Integrali del tipo:

$$\int R(\sin^2 x, \cos^2 x, \sin x \cos x) dx$$

si razionalizzano con la sostituzione $t = \tan(x)$ e si sfruttano le formule parametriche :

$$t = \tan(x) \rightarrow \cos^2 x = \frac{1}{1+t^2} \quad \sin^2 x = \frac{t^2}{1+t^2} \quad \sin x \cos x = \frac{t}{1+t^2} \quad dx = \frac{dt}{1+t^2}$$

Riconducendosi ad un integrale del tipo:

$$\int R\left(\frac{t^2}{1+t^2}, \frac{1}{1+t^2}, \frac{t}{1+t^2}\right) \frac{dt}{t^2+1}$$

Tecnica di integrazione. Integrali del tipo

$$\int \sqrt{a^2 - x^2} dx$$

si risolvono con la sostituzione

$$x = a \sin(t) \rightarrow t = \arcsin(x) \quad dx = \cos(t) dt$$

Tecnica di integrazione. Sostituzioni iperboliche:1
Integrali del tipo

$$\int R(x, \sqrt{x^2 + a^2}) dx$$

si razionalizzano con la sostituzione $x = a \sinh(t)$, per cui:

$$x = a \sinh(t) \quad dx = a \cosh(t) \quad \rightarrow \quad \sqrt{x^2 + a^2} = a \cosh(t)$$

Tecnica di integrazione. Sostituzioni iperboliche:2
Integrali del tipo

$$\int R(x, \sqrt{x^2 - a^2}) dx$$

si razionalizzano con la sostituzione $x = a \cosh(t)$, per cui:

$$x = a \cosh(t) \quad dx = a \sinh(t) \quad \rightarrow \quad \sqrt{x^2 - a^2} = a \sinh(t)$$

Tecnica di integrazione. Funzioni razionali trascendenti
Integrali del tipo

$$\int R(e^{ax}) dx$$

si razionalizzano con la sostituzione $e^{ax} = t$.

Tecnica di integrazione. Integrazione di funzioni irrazionale tipo 1
Integrali del tipo

$$\int R\left(x, \left(\frac{ax+b}{cx+d}\right)^{r_1}, \left(\frac{ax+b}{cx+d}\right)^{r_2}, \dots, \left(\frac{ax+b}{cx+d}\right)^{r_n}\right) dx \quad r_1, r_2, \dots, r_n \in \mathbb{Q}$$

dove R é una funzione razionale, si integrano tramite la sostituzione

$$t^N = \frac{ax+b}{cx+d}$$

dove N é il minimo comune multiplo dei denominatori dei numeri r_1, r_2, \dots, r_n .
Esempio:

$$\int \frac{1 + \sqrt{\frac{x+1}{x+2}}}{1 - \sqrt[3]{\frac{x+1}{x+2}}} dx, \quad \frac{x+1}{x+2} = t^6$$

Tecnica di integrazione. *Sostituzioni di Euler*
Integrali del tipo

$$\int R(x, (\sqrt{ax^2 + bx + c}) dx$$

dove R é una funzione razionale. Le sostituzioni dipendono dai tre casi:

$a > 0$

$$x = \frac{at^2}{b - 2at}, \quad \sqrt{ax^2 + bx + c} = -\sqrt{a} \frac{at^2 - bt + c}{b - 2at}, \quad dx = -2a \frac{at^2 - bt + c}{(b - 2at)^2} dt$$

$$-2a \int R\left(\frac{at^2}{b - 2at}, -\sqrt{a} \left(\frac{at^2 - bt + c}{b - 2at}\right)\right) dt$$

Esempio:

$$\int \frac{1 + \sqrt{x^2 + 3x}}{2 - \sqrt{x^2 + 3x}} dx, \quad x = \frac{t^2}{3 - 2t} \implies -2 \int \frac{(t^2 - 3t)(3 + t - t^2)}{(3 - 2t)^2(t^2 - 7t + 6)} dt$$

$a < 0$

$$x = \frac{1}{2a} \left(\alpha \frac{1 - t^2}{1 + t^2} - b \right), \quad \alpha = \sqrt{b^2 - 4ac}, \quad dx = \frac{-2\alpha t dt}{\alpha(t^2 + 1)^2}$$

$$\implies - \int R\left(\frac{1}{2a} \left(\alpha \frac{1 - t^2}{1 + t^2} - b \right), \frac{t\alpha}{\sqrt{-a}(1 + t^2)}\right) \cdot \frac{2\alpha t}{\alpha(t^2 + 1)^2} dt$$

Esempio:

$$\int \frac{\sqrt{2x - x^2} + x}{2 - \sqrt{2x - x^2}} dx \quad a = -1, b = 2, c = 0, \alpha = 2 \longrightarrow x = 1 - \frac{1 - t^2}{1 + t^2} = \frac{2t^2}{1 + t^2}$$

$$\implies \int \frac{4t^2(1 + t)}{(t - 1)^2(1 + t^2)^2} dt$$

$a = 0$ L'integrale rientra nel caso trattato dalla tecnica precedente (funzioni irrazionali di tipo 1).

Equazioni differenziali

Lineari del I ordine

Omogenee Equazioni nella forma:

$$x'(t) + a(t)y(t) = 0$$

hanno un integrale generale del tipo

$$y = ce^{-A(t)} \quad \text{dove } A(t) = \int a(t) dt$$

Non omogenee Equazioni nella forma:

$$x'(t) + a(t)x(t) = f(t)$$

dove se $a(t) = 0$ l'equazioni differenziale é lineare, hanno una soluzione particolare x_p

$$x_p = e^{-A(t)} \left(\int e^{A(t)} f(t) dt \right) \quad \text{dove } A(t) = \int a(t) dt$$

per cui l'integrale generale é

$$x(t) = ce^{-A(t)} + e^{-A(t)} \left(\int e^{A(t)} f(t) dt \right) = e^{-A(t)} \left(c + \left(\int e^{A(t)} f(t) dt \right) \right)$$

II ordine

Omogenee Equazioni nella forma:

$$ax''(t) + bx'(t) + cx(t) = 0$$

L'insieme delle soluzioni é uno spazio vettoriale di dimensione 2. Per cui la soluzione generale sará

$$x(t) = c_1x_1(t) + c_2x_2(t)$$

dove $x_1(t)$ e $x_2(t)$ sono basi dello spazio delle soluzioni e c_1, c_2 sono parametri liberi.
Si trovano le soluzioni dell'equazione caratteristica in \mathbb{C} :

$$az^2 + bz + c = 0$$

Si hanno tre casi:

$$\lambda_1 \neq \lambda_2 \rightarrow x(t) = c_1e^{\lambda_1 t} + c_2e^{\lambda_2 t} \mid \text{Base: } e^{\lambda_1 t}, e^{\lambda_2 t}$$

$$\lambda_1 = \lambda_2 \rightarrow x(t) = c_1e^{\lambda t} + c_2te^{\lambda t} \mid \text{Base: } e^{\lambda t}, te^{\lambda t}$$

$$\lambda_{1,2} = \alpha \pm i\beta \rightarrow x(t) = c_1e^{\alpha t}\cos(\beta t) + c_2e^{\alpha t}\sin(\beta t) \mid \text{Base: } e^{\alpha t}\cos(\beta t), e^{\alpha t}\sin(\beta t)$$

Non omogenee:Variazione delle costanti Equazioni nella forma:

$$ax''(t) + bx'(t) + cx(t) = f(t)$$

1) Si determina la soluzione generale dell'omogenea associata:

$$x_0(t) = c_1x_1(t) + c_2x_2(t)$$

2) Si trova una soluzione particolare nella forma

$$x_p(t) = c_1(t)x_1(t) + c_2(t)x_2(t)$$

Dal seguente sistema si ricavano le espressioni di $c'_1(t), c'_2(t)$:

$$\begin{cases} c'_1(t)x_1(t) + c'_2(t)x_2(t) = 0 \\ c'_1(t)x'_1(t) + c'_2(t)x'_2(t) = f(t) \end{cases}$$

per poi trovare $c_1(t), c_2(t)$ integrando:

$$c_1(t) = \int c'_1(t) dt \quad c_2(t) = \int c'_2(t) dt$$

3) La soluzione generale é

$$x(t) = x_0(t) + x_p(t)$$